%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Considerações Preliminares}
\label{sec:consideracoes_preliminares}

Projetos de Software Livre (SL) típicos normalmente recebem a
colaboração de muitas pessoas geograficamente distantes
\cite{Dempsey1999} e se organizam ao redor de um ou mais líderes.

Num primeiro momento, este fato poderia indicar que esse tipo de
projeto não é candidato para o uso de métodos ágeis de desenvolvimento
de software já que alguns valores essenciais parecem ausentes. Por
exemplo, a distância entre os desenvolvedores e a diversidade entre
suas culturas dificulta muito a comunicação que é um dos principais
valores de métodos ágeis. No entanto, a maioria dos projetos de
software livre compartilham alguns princípios enunciados no manifesto
ágil \cite{AgileManifesto}. Adaptação a mudanças, trabalhar com
\emph{feedback} contínuo, entregar funcionalidades reais, respeitar
colaboradores e usuários e enfrentar desafios são atitudes esperadas
de desenvolvedores de métodos ágeis que são naturalmente encontradas
em comunidades de Software Gratuito, Livre e Aberto (FLOSS -
\emph{Free, Libre and Open Source Software}).

Durante um \emph{workshop} \cite{OOPSLA07} sobre \emph{``No Silver
  Bullets''} \cite{Brooks1987} na conferência OOPSLA 2007, métodos
ágeis e software livre foram mencionados
\footnote{\url{http://mysite.verizon.net/dennis.mancl/oopsla07/silver_report.html\#issue4}
 - Último acesso 26/09/2009}
 como duas balas de prata fracassadas que
trouxeram grandes benefícios à comunidade de software apesar de não
terem resolvido de forma completa os problemas ligados ao
desenvolvimento de software. Durante o mesmo \emph{workshop},
perguntou-se se o uso de várias balas de prata fracassadas não poderia
fazer o papel de uma bala de prata real, isto é, aumentar em uma ordem
de magnitude os níveis de produção de software.

Em uma conferência que ocorreu em São Paulo no dia 11 de Outubro de
2008 e reuniu aproximadamente 200 pessoas interessadas em métodos
ágeis\footnote{Encontro Ágil - \url{http://encontroagil.com.br/} - Último
  acesso: 01/06/2009}, o autor realizou uma pesquisa para descobrir se
a associação entre métodos ágeis e software livre é comum. A pesquisa
(disponível no Apêndice \ref{ape:EA}) foi realizada em papel e
entregue a todos os participantes do encontro no início do evento e
recolhida ao final do evento. Foram coletados 93 formulários
preenchidos que resultaram nas seguintes estatísticas. %MARI Gráfico?
Em 58\% das respostas, os participantes se identificaram como
desenvolvedores e outros 26\% se disseram gerentes. 82\% tinham menos
de um ano de experiência com métodos ágeis e 82\% tinham menos de 35
anos de idade. Estes resultados caracterizam uma população de jovens
profissionais com interesse em métodos ágeis mas com conhecimento
superficial sobre o assunto. Do ponto de vista do software livre, 67\%
das respostas diziam nunca ter contribuído com software livre e 24\%
afirmavam colaborarem ocasionalmente com algum projeto.

% TODO Explicar o que isso significa
A partir desses resultados, conhecimento em métodos ágeis e
contribuições com software livre obtiveram uma correlação de 0,15
sendo que quanto mais novo, maior a probabilidade de que o indivíduo
tenha conhecimento em métodos ágeis (correlação de 0,25) e de que
contribua com software livre (correlação de 0,15). Essas correlações
são relativamente baixas mas nos dão uma ideia de que as comunidades
não estão muito relacionadas. Por isso, é interessante pensar na união
das soluções aplicadas em cada uma das duas comunidades como uma forma
de diminuir os problemas de desenvolvimento de software que é o
objetivo desse trabalho.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Contribuições}
\label{sec:contribucoes}

As principais contribuições deste trabalho estão discriminadas abaixo:

\begin{itemize}
\item Um estudo detalhado sobre as semelhanças e diferenças entre
  métodos ágeis e software livre;
\item Uma pesquisa relacionando métodos ágeis e software livre
  (pronta);
\item Uma pesquisa com a comunidade de software livre sobre sua
  relação com métodos ágeis (a ser realizada);
\item Uma pesquisa com a comunidade de métodos ágeis sobre sua relação
  com software livre (a ser realizada).
\end{itemize}

Para o texto final, o trabalho também pretende incluir propostas de
práticas, ou ferramentas, que, baseadas nas experiências de uma
comunidade, possam ajudar a outra.

%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\section{Organização do Trabalho}
\label{sec:organizacao_trabalho}

Os tópicos apresentados nesse trabalho consideram apenas um
subconjunto de projetos que são ditos ágeis ou software livre. O
Capítulo \ref{cap:escopo} apresenta as definições usadas nesse
trabalho. O Capítulo \ref{cap:foss} apresenta alguns aspectos da
maioria das comunidades de software livre que poderiam ser melhorados
com práticas ou princípios ágeis. O capítulo seguinte (Capítulo
\ref{cap:agile}) aborda alguns problemas que surgem na utilização de
métodos ágeis com equipes grandes e distribuídas que já foram tratados
nas comunidades de software livre. Em seguida, o Capítulo
\ref{cap:pesquisas} apresenta dois questionários elaborados para
identificar os maiores problemas percebidos em cada comunidade e
ferramentas que poderiam ajudar a minimizar esses problemas. O
capítulo ainda traz uma análise das respostas obtidas nos
questionários e uma sugestão de ferramentas e processo de
desenvolvimento para unir as comunidades.  O Capítulo \ref{cap:omm}
analisa a sugestão anterior do ponto de vista do Modelo de Maturidade
Aberto ({\it Open Maturity Model}) do projeto QualiPSo.  Por fim, o
Capítulo \ref{cap:conclusoes} resume o trabalho realizado e apresenta
os planos para o futuro.
